**威廉·阿达尔贝特·霍森菲爾德**（Wilhelm Adalbert
Hosenfeld，），生於[德國](../Page/德國.md "wikilink")的[欣費爾德](../Page/欣費爾德.md "wikilink")，[德國國防軍上尉軍官](../Page/德國國防軍.md "wikilink")，[納粹黨員](../Page/納粹.md "wikilink")。他在[華沙廢墟中救了瀕臨死亡的](../Page/華沙.md "wikilink")[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")[猶太裔鋼琴家及作曲家](../Page/猶太.md "wikilink")[瓦迪斯瓦夫·斯皮爾曼](../Page/瓦迪斯瓦夫·斯皮爾曼.md "wikilink")。

## 战前

他出生于一个虔诚天主教教师家庭，是個鄉村小學教師的兒子。隨著父親工作的更動，威爾姆的童年遷徙于德國倫山一個個高原小村莊之間。後來讀了師範學校，威爾姆自己也當了教師。他的家庭生活和早年教育中有着浓厚天主教特征和基督教社会正义观。但也受到德国爱国主义和普鲁士服从主义影响。并且在婚后，受到他妻子和平主义的影响。

生就的浪漫氣質，維爾姆從小就富於幻想。自中學時代，他就加入了一個叫「流浪鳥」的青年組織。這是一群理想主義者，他們憧憬著一個完全不同的世界，一個沒有達官貴人，充滿平等和博愛的世界。為實現這個理想而奮鬥的事業使他們的生活有了意義。1914年8月，愛國熱情高漲的「流浪鳥」們上了前線。維爾姆作戰英勇，三次負傷，1917年受重伤。获得二级铁十字勋章，自豪地回到祖國。然而像許多同胞一樣，他把《[凡爾賽條約](../Page/凡爾賽條約.md "wikilink")》視為對德國的侮辱。戰後一年，在「流浪鳥」的一次集會上，維爾姆遇到了讓她心儀的姑娘安娜瑪麗·克魯馬赫爾。他們結了婚，1927在塔洛的一個小村莊安下家，安娜瑪麗先後生下兩個兒子和三個女兒，一家人過得寧靜而美滿。

當希特勒贏得1933年大選時，維爾姆認為他的綱領接近「流浪鳥」所崇尚的平等思想——元首不是許諾說，所有德國人不論出身多麼卑賤，只要參加國家社會黨（納粹）都可以一展宏圖嗎？他參加了納粹衝鋒隊，兩年後又加入了納粹黨。年輕的維爾姆喜歡唱歌、郊遊、森林、營火。他為能夠參與祖國的復興而心醉，根本沒有想到第三帝國即將帶來的滅頂之災。

## 二战期间

1939年8月他加入国防军，十月被调往波兰，直到1945年7月17日被苏军俘获。他第一个目的地是帕比亚尼采（Pabianice），参与建造管理战俘营。12月他被分配到文格鲁夫（Wegrów），直到1940年3月他的部队移到Jadów，他最后在1940年7月迁到华沙，之后战争期间他一直呆在那里，担任参谋营体育官员。（主要负责负责管理华沙驻军的体育设施，组织各种运动项目的训练和比赛）。
尽管在1935年他加入纳粹党，随时间推移他不再信仰纳粹党和其政策。特别是他看到纳粹对波兰人，犹太人的对待后。他和少数军官对被占领区的波兰人产生同情，他对他们同胞的行为感到惭愧，并对波兰人施以可能的援助。
Hosenfeld结识了许多波兰人，甚至作出了努力学习他们的语言。他还参加了弥撒（拉丁仪式），接受圣餐，并在波兰教堂去忏悔，尽管这是被禁止的。他在华沙期间，利用职务之便，给一些人提供庇护，不顾他所处环境，和被盖世太保迫害甚至逮捕的危险。有时在他职权范围内给他们必要文件或者体育场的工作。

## 被俘后

他在一个名叫Błonie的波兰小城（距离华沙30公里）和他领导的中队一起被俘。
苏军秘密警察对他迫害，怀疑他是德军情报组织阿勃維爾（Abwehr）成员或是党卫队。1947年7月，霍森菲爾德在戰犯營中風，兩年後拖著病體接受審判；1950年因为所谓的战争罪行被判處死刑，後減判為25年苦役。判刑一年後，威爾·霍森菲爾德再次中風，癱瘓在床；1952年8月13日他死在被囚的地方，大约时间是在晚上10点前，死因是胸主动脉断裂，死前可能遭受长时间痛苦。
1950年代初期，[斯皮爾曼第一次知道恩人的真實姓名](../Page/瓦迪斯瓦夫·斯皮爾曼.md "wikilink")，並嘗試向[波蘭共產黨當局提出營救](../Page/波蘭共產黨.md "wikilink")，但波共當局回覆說：「如果他在波蘭，我們可能給他自由。但是我們的蘇聯同志不願釋放他。」
儘管許多人証實霍森菲爾德的戰時行為，蘇聯人仍拒絕相信他未涉及戰爭罪行。

## 影响

據他的信件及日記記載，在二戰期間，經霍森菲爾德救助的人數達50人。
一部根據史匹曼的回憶錄所拍攝的電影《[钢琴家](../Page/钢琴家_\(电影\).md "wikilink")》（*Pianist*，2002年）描述了這段故事，片中霍森菲爾德一角由[托馬斯·克萊舒曼主演](../Page/托馬斯·克萊舒曼.md "wikilink")。

史匹曼的兒子安德烈茲·史匹曼長期以來一直請求[以色列猶太大屠殺紀念館給予霍森菲爾德](../Page/以色列猶太大屠殺紀念館.md "wikilink")[國際義人](../Page/國際義人.md "wikilink")（冒著生命危險救助猶太人的非猶太籍人士）的榮譽。紀念館於2009年2月16日追封霍森菲爾德為國際義人。

## 日記

日記是霍森菲爾德死後唯一的遺物，死後日記被送到了德國，霍森菲爾德一家人才知道他作了多少的善事。日記最後一日為1944年8月21日。

## 參考来源

  - *Wilm Hosenfeld: "Ich versuche jeden zu retten"—Das Leben eines
    deutschen Offiziers in Briefen und Tagebüchern*
    （威爾姆·歐森菲德："'我試著去救每一個我能救的人'—The
    life of a German officer in \[his\] letters and diaries"）, compiled
    and with commentary by Thomas Vogel, published by the
    [Militärgeschichtlichen Forschungsamt (MGFA: Military History
    Research
    Institute)](http://www.mgfa-potsdam.de/?lang=en&PHPSESSID=71428e90a6eefde3d6bd5cb5c92f4723),
    Deutsche Verlags-Anstalt, Munich, 2004. ISBN 3-421-05776-1

## 外部連結

  - [Wilm Hosenfeld, A Man Of
    courage](https://web.archive.org/web/20140101050147/http://hosenfeld.dk/)
  - [威爾姆·歐森菲德的故事](https://web.archive.org/web/20051215171208/http://www.shoah.dk/Hosenfeld/)
  - [Comment on Hosenfeld in conjunction with Roman Polanski's film*The
    Pianist*](http://minadream.com/romanpolanski/ThePianistWilm.htm)
  - [Page on Wilm Hosenfeld and *The Pianist* on the website of
    Hosenfeld's grandson](http://www.hosenfeld.de/pianist.htm)
  - [歷史上的鋼琴師](http://www.shijie.org/article/sjbl200302/182.html)

## 参见条目

  - [何鳳山](../Page/何鳳山.md "wikilink")
  - [杉原千畝](../Page/杉原千畝.md "wikilink")
  - [奧斯卡·辛德勒](../Page/奧斯卡·辛德勒.md "wikilink")
  - [托馬斯·肯尼利](../Page/托馬斯·肯尼利.md "wikilink")
  - [阿爾伯特·戈林](../Page/阿爾伯特·戈林.md "wikilink")（[赫爾曼·戈林之弟](../Page/赫爾曼·戈林.md "wikilink")，反對納粹與盡力挽救猶太人）
  - [戰地琴人](../Page/戰地琴人.md "wikilink")

[Category:國際義人](../Category/國際義人.md "wikilink")
[Category:德國第二次世界大戰人物](../Category/德國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:德國第一次世界大戰人物](../Category/德國第一次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:德國軍事人物](../Category/德國軍事人物.md "wikilink")
[Category:納粹德國人物](../Category/納粹德國人物.md "wikilink")
[Category:德國天主教徒](../Category/德國天主教徒.md "wikilink")
[Category:黑森人](../Category/黑森人.md "wikilink")